\begin{aufgabe}[H17T1A3]
	Zeigen Sie, dass von den folgenden Gruppen keine zwei isomorph zueinander sind:
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item \(\left(\nicefrac{\Z}{13\Z}\right)^\times\)
		\item \(\left(\nicefrac{\Z}{28\Z}\right)^\times\)
		\item \(A_4\)
		\item \(D_6\)
	\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{loesung}
	Ordnungen:

	\begin{itemize}
	 	\item \(\left| \left(\nicefrac{\Z}{13\Z}\right)^\times \right| = \varphi(13) \overset{13 \text{ Primzahl}}{=} 12 \).
	 	\item \(\left| \left(\nicefrac{\Z}{28\Z}\right)^\times \right| = \varphi(28) \overset{4, 7\text{ teilerfremd}}{=} \varphi(4)\varphi(7) = 2 \cdot 6 = 12\)

	 	\item \( \left| A_4 \right| \frac12 |S_4| = \frac12 \cdot 4! = \frac12 \cdot 24 = 12\)
	 	\item \(\left| D_n \right| = 2 n \Rightarrow | D_6 | = 2 \cdot 6 = 12\)
	\end{itemize}

	(Hier unterscheiden sie sich nicht, ist aber trotzdem sinnvoll das zunächst schnell zu überprüfen.)

	Für jedes \(n \in \N \) ist \(\left(\nicefrac{\Z}{n\Z}\right)^\times\) abelsch \(\Rightarrow \left(\nicefrac{\Z}{13\Z}\right)^\times\) und \(\left(\nicefrac{\Z}{28\Z}\right)^\times\) sind abelsch.

	\((1\ 2 \ 3 ) \circ (1\ 2\ 4) = (1\ 3)(2\ 4), (1\ 2\ 4) \circ (1 \ 2 \ 3) = (1\ 4) (2\ 3) \Rightarrow(1\ 2 \ 3) \circ (1\ 2 \ 4) \neq (1 \ 2 \ 4) \circ ( 1 \ 2 \ 3) \Rightarrow A_4 \) ist nicht kommutativ. (\(\sgn(\sigma) = (-1)^{k-1}\) alls \(\sigma\) Zykel)



	Betrachte in \(D_6\) die Elemente:
	\(\sigma = (1\ 2\ 3\ 4\ 5\ 6) \) (60° Drehung) und \(\tau = (2\ 6)(3\ 5)\) (Spiegelung der Achse durch 1 und 4) \(\sigma \circ \tau = (1\,2\,3\,4\,5\,6)  (2\,6)  (3\,5) = (1\,2)  (3\,6)  (4\,5) \) \\
	\(\tau \circ \sigma = (2\,6)  (3\,5) (1\,2\,3\,4\,5\,6) = (1\,6)  (2\,5)  (3\,4) \Rightarrow \sigma \circ \tau \not = \tau \circ \sigma \Rightarrow D_6\) nicht kommutativ

	\(\left(\nicefrac{\Z}{13\Z}\right)^\times, \left(\nicefrac{\Z}{28\Z}\right)^\times\) abelsch, \(A_4, D_6\) nicht abelsch \(\Rightarrow\) Es kann höchstens \(\left(\nicefrac{\Z}{13\Z}\right)^\times \cong \left(\nicefrac{\Z}{28\Z}\right)^\times\) oder \(A_4 \cong D_6\) gelten.

	\(13\) ungerade Primzahl \(\Rightarrow \left(\nicefrac{\Z}{13\Z}\right)^\times \cong \nicefrac{\Z}{12\Z}\) (Regel (ii)) 

	\(\left(\nicefrac{\Z}{28\Z}\right)^\times \overset{4, 7 \text{ teilerfremd}}{\cong} \left(\nicefrac{\Z}{4\Z}\right)^\times \times \left(\nicefrac{\Z}{7\Z}\right)^\times \overset{(ii),(iii)}{\cong} \nicefrac{\Z}{2\Z}^\times \times \nicefrac{\Z}{6\Z}\)

	Die Gruppe \(\nicefrac{\Z}{12\Z}\) enthält Elemente der Ordnung \(12\), z.B. \(\overline{1}\). Andererseits gilt für alle \((\overline{a},\overline{b}) \in \nicefrac{\Z}{2\Z} \times \nicefrac{\Z}{6\Z} \) jeweils \(6(\overline{a}, \overline{b}) = (\overline{0},\overline{0}) \Rightarrow \) Alle Elementordnungen in \(\nicefrac{\Z}{2\Z} \times \nicefrac{\Z}{6\Z}\) sind Teiler von \(6\), insbesondere gibt es in \(\nicefrac{\Z}{2\Z} \times \nicefrac{\Z}{6\Z}\) kein Element der Ordnung \(12 \Rightarrow \nicefrac{\Z}{12\Z}\) nicht isomorph zu \(\nicefrac{\Z}{2\Z} \times \nicefrac{\Z}{6\Z}\).

	\(\Rightarrow \left(\nicefrac{\Z}{13\Z}\right)^\times\) nicht isomorph zu \(\left(\nicefrac{\Z}{28\Z}\right)^\times\)

	Allgemein gilt: Jedes Element in \(D_n\) hat Ordnung \(2\) oder die Ordnung ist ein Teiler von \(n\) und umgekehrt kommen diese Zahlen auch als Elementordnungen vor. Insbesondere hat \(D_6\) ein Element der Ordnung 6, z.B. die \(60^\circ\) Drehung. Die Elemente in \(A_4\) sind \(\id\), die \(3\)-Zyklen und die Doppeltransposition, also gibt es hier nur die Elementordnungen \( 1,2\) und \(3\). Also sind \(D_6\) und \(A_4\) nicht isomorph.
\end{loesung}